<speak xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xmlns:mstts="http://www.w3.org/2001/mstts" xmlns:emo="http://www.w3.org/2009/10/emotionml" version="1.0" xml:lang="en-US">
    <voice name="zh-CN-XiaoxiaoNeural">
        <prosody rate="0%" pitch="0%">
        九、十月的天气，腾南镇四面山野中的花木开得还是那么鲜艳，各式各种的草花到处都是，田里的庄稼还是那么茂盛，全似江南暮春三月、草长莺飞、山川明秀、草木华滋的景象；这时人却和炸了窝的蜜蜂一样。
　　原来当地虽是一个山镇，因其位居云南碧江兰坪之南，略微偏西。西与西康、印度相通，越过迈立开江，顺流而下，又与缅甸相连。镇西的木里戛，镇东南角临江大镇林麻，相隔又近，一面又通着往来缅甸的要冲腾越（现改腾冲）。省内土产多由此出境。
　　虽是小小一个山镇，往来商贾甚多，五方杂处，各族人之外，印。缅两国的人也常有来往。加以气候温和，四时皆春，一年三熟，花开不断。如非山深水险，道路崎岖，瘴雨蛮烟，蛇兽伏窜，去的人真有乐不思蜀之感。
　　讲到地利出产，更是无穷。尤其是越过迈立开江便是那横跨滇、康的野人山，千百里地面，到处都是遮天蔽日、从古以来未经人开辟的大森林，内里什么珍贵的兽皮药材，嘉木珍禽，瑶草琪花和各种奇奇怪怪难得见到的东西都有得发现。还有大量砂金与各种矿产，随地均可发掘，取之不尽。无奈江山险阻，森林黑暗，危机密布，防不胜防。除近山脚捕鱼族、巨石松族、葡萄等墟落、山镇之间还有各种山人聚居往来而外，常人不是真个为生活境遇所迫，又都体力健强，熟知当地风俗人情、地理天时，偶然冒险去往山中猎取财富而外，轻易无人敢于涉足。就这样，入山也并不深。那最高最险、森林最密、终年暗如黑夜、满布毒虫蛇蟒之区，休说汉人，连当地山人也是不敢走进。
　　隔江几处山镇上往来的客人，有的乘水涨时坐了木排，专走水路去往国外和各地往来贸易；有的只在镇上向各当地土人收买当地土产力生。内有一部分走旱路的，也是往来腾冲、保山之间，把当地作为集散起运之区。资本雄厚的商贾都是派有专人掌管，本人从来不去。
　　另外还有一种专走山寨的货郎和走方郎中，却是仗着精通各地风俗语言，和各部落的酋长大部相识，难得遇到抢杀，因此四通八达，到处都去，哪里都有他们足迹。因为当地山人十九无什知识，遇到急病只知求神卜卦，从不知医，只管身子健强，病势稍重便难活命，加之终日猎采为生，奔走深山穷谷森林之中，所遇危害又多，除有凡种专医伤毒的草药，由于多年经验，自然发明，独具灵效而外，遇到内症便十有九死。休看那样走方郎中，仗着多年经验和南山特产的草药，有好些病均具专长，端的药到回春。只是能医的无不立愈，遇到疑难杂症，医不好的，也能拖延一些时日。不似另外一种货郎，本身先是亡命之徒，人更贪狡，欺诈巧骗无所不为，因此这班人最取得当地山民信仰，内有两个医道高而为人忠厚的，更是奉如神明。
　　这两种人的来历，前者好些都是落魄文人和走江湖的武士，起初只为衣食环境所迫，仗着一卡口半解的医道和些成药，往来山墟谋取衣食。余者均是腾冲、保山、兰坪、云龙等附近各县的土人。但这一类十九都是汉人。
　　自来行行出状无。这班人起初多为穷所迫，背上一个药囊，装些现成的九散膏丹和瘀药茶砖之类，孤身一人，冒着艰险，奔走蛮烟瘴雨之乡。上来医道均不高明，日子一久，渐由经验中发明出许多具有特效的灵药，加上山地里珍奇药草又多，山人自身便有好些知道，只不会用或是用不得法，舍本求末，最好最有效的一部反倒弃去，又不知各种制法；到了汉人手里，仗着积年经验，心思灵巧，随时均有发现，重新改制，面目已换，灵效更大。于是远近哄然，声誉大起，非但各处部落对他敬重，有的并还远销国外，深入印、缅之邦，连本省各大州县的病人也争相购买，有的并经商人转运，行销全国。
　　那医生当然名利双收，年纪稍长便即退休，专以卖药为业。
　　这类因觅得珍药成名的富翁固然不多，而在南山行医，辛苦二三十年成为小康之家的，人数却是不少。但这一行业最是辛苦，并有种种危险，非但所经之处都是崇山峻岭，深林密竹，毒蛇猛兽随处均可遇上，便那早晚间的瘴恶之气先就猛烈凶毒，禁它不住。
　　不是土著多年，深知地理天时，体力健强，多少会点武功，善于山行野宿，知道趋避，休说成名致富，连性命也保不住。本领稍差而又老实忠厚一点的，苦上一世也难求得温饱。因其终年奔波劳碌，除到了地头受山民欢迎而外，路上光阴实是苦到极点，决非常人所能想见。因其行业劳苦艰险，一出家门便不知是否能够生还。山人心眼大直，近一点的部落不是没有，但均被那有名声的郎中挡在前面，生人前往行医，除非医道真好，备有几种特效灵药，人又聪明机警，深知山俗，上来便取得山酋信仰而外，多半无人接待，不能立足，一个不巧还要遇到凶杀。因此这些没有名望和人情的走方郎中，必须过江远出，深入荒山常入足迹不到之区，才能求得衣食。平日虽是苦极，但是人生世上，不论何等生活都不免于生病，何况这些未开化的种族。山中民众因其伏处蛮荒深山之中，十九不知稼稽，专以猎采为生，终年与猛兽毒蛇、瘴气豪雨搏斗，相隔城镇又远，言语难通，汉人对他固是又怕又恨，他也存有戒心，不敢远出，守在丛林密莽之中，轻不出动，只管林中财富遍地都是，双方隔绝，仿佛另一世界，外人不敢去，他也不敢出来，许多宝贵的东西也不知利用取出与人交易。最苦痛的便是生病，病势稍重，还要受那烈火焚身、活活烧杀的惨刑，因此对于走方郎中最是欢迎。但是天性多疑，从小生长林莽之中，多历艰险，体力稍差便不能生存，一个个都是力大身轻，剽悍无比，蹿山过涧。
　　其行如飞，不是万分不得已，谁也不敢孤身深入，犯此奇险。可是森林中珍贵之物太多，珍禽奇兽、木材药料之外，有的地方还产金砂，山人均不重视。去的人只要事前准备，机警聪明，将第一关冲过，能够深入，与首脑人见面，未在中途被害，人再谨细一点，不将山巫得罪，上来不要大贪引起对方疑忌，取得信任，听其自送，不消几次便可致富。
　　能有他们同族引见，或是事情凑巧，到时刚巧遇见一个药能对症的病人，将他治愈，成功更易，比起那些已有一点声名，配有自制成药，专走山民村寨的郎中，往往所得更多，发财更快。
　　当其远出未归之时，家中亲人自他一走便计算日程，心生愁虑，所约归期越近越是提心吊胆，魂梦难安。再要过日不归，那全家盼望忧疑，心情的悲苦，实是凄惨已极，忍着饥寒，眼都盼穿，有的竟一去无音，不再生还。
　　有的忽然满载而归，一算所得，虽经中间经手的人种种剥削挑剔，只有得赚十之一二，至少也有几年衣食无忧，当时全家充满了喜气，连生在土墙脚下的那些草花，仿佛都有了笑意。那全家欢乐情景，简直无可形容。人心虽然贪得，到家之后，惊魂乍定，虽觉所经奇险，好几次几乎送掉性命，但一想到山中到处都是珍贵之物，所得还不甚多，心实放它不下，于是隔不多日，再作长征。有了本钱，当然添了准备，除药品外，并还带上好些山人心喜之物，就便交易。另外再寻上一两个知己的人作伴同往。只管所得越来越多，到底死生呼吸，跋涉劳苦，有了钱自然惜命，只要平素勤俭，不因饱暖而思淫欲，或与山女成婚不能回来，不消数年便可成就家业。自身也因去一次害怕一次，胆子越来越小，就此知足，不敢再作尝试。而这一条致富之道，一则丢了可惜；二则和那些野人情感颇厚，也不好意思断了来往，自己虽不再去，却将所经秘径和一些经验知识转告亲近的人，有的并还收有徒弟。为了事太艰险，自己业已衣食无忧，只将所得秘方成药在家中出卖，亲生子女反倒讳莫如深，不令知道途向走法以及对方风俗言语，并还力说当初经过如何凶险，九死一生，能有今日，全是天佑，某某作这行业的人全都死得极惨，至今连尸首都寻不到，你们万不可作这冒险打算等语。有那刻薄狡诈、小气一点的人，连亲友近人都不肯说，自己不去，还恐别人发财，非但不说实话，未次走时还做上一些山人最厌恶的事，或是贪得无厌，骗上一票贵重东西，一去不来，从此断路。
　　那些货郎，与走方郎中又不一样，行为更坏，出身都是犯了官刑的亡命之徒，以盗贼、地痞、土棍一类最多，因为官府搜捕或是公论不容，在本乡不能立足，逃往边荒之区。本来心计刁恶，欺侮山民老实，用尽心思巧取诈骗，并为官家做眼线，刺探情报，拿些五颜六色、花花绿绿、毫不值钱的东西欺骗对方，巧取暴利。心更贪狠，自己所得越多越好，一面却对同行忌妒，互相说破对方的狡谋。自己刚拿一串料珠和点花线绒球，共总不到百文钱的东西，将对方一辈子极珍贵的兽皮药材换到手内，却说某货郎用一匹五色绸布换了十张虎皮、两根象牙，价值相差一天一地，结果连自己也露出马脚。山人虽有信实，交易一成从不翻悔，心中当然厌恨。在双方互相攻诘之下，只管山人渐渐精明，知道上当，遇事留心，不是必需和真喜爱之物，不肯再用成挑成担价值千金的贵物，轻易出手和人交换。但是山中出产丰富，地利无穷，这班货郎的花样又是层出不穷，最善揣摸对方心理，内有几个并与山巫勾结，狼狈为奸，勾引双方妇女，骗财拐逃无所不为。山民多疑，一半是由汉官压迫，办理不善；一半便由这类人身上发生。有两处受害最凶，因杀货郎被官府晓得，利用土司势力勾结敲诈，结仇太深的，简直不许货郎入境。
　　可是山区中，偏有好些必需之物不能自制，虽然趁墟赶集可用货物交易，各色零星针线绒花之类以及许多山人认为新奇之物，仍非由货郎手中取得不可。因此多少年来，始终踪迹未断。真有危险的部落，货郎照例不去。消息灵通，更善逃避，等到发觉拐骗，或是有人受害，早已逃走。未发生事情以前，人都被他骗得死心塌地，虽然认为货郎中没有好人，仍以为自己相识的一个是好的。山人常年上当，做这一行的人反倒越来越多。
　　这且不提。
　　只说腾南镇东首有一小山，当地原是一片高地，在靠近江边之处耸起一座峰峦，虽然石多土少，不似别处长满草木，但是疏林掩映，杂花盛开，形态灵秀，涧谷幽清，为腾南、林麻两镇交界风景最好之区。山名红燕，旁边有一万花谷，崖壁上面终年生满兰、惠。山茶，还有一大片石榴树，山石地土全是紫红色。内中稀落落住着六七户人家，都是外省迁来寄居多年的农民和山中采药的药夫子。
　　内中一家姓符，上辈原是先朝遗民，为劝吴三桂反抗清廷，父母家入已被擒杀。只他夫妻二人仗着一身武功由乱中脱身。本意逃往国外，辗转逃来当地。仗着祖传医道，自身武功又好，始而藏身山寨之中，为人治病，最后成了小康。官府日久松懈，姓名早改，年也老大，因喜当地风景物产，便买了十亩山田，改作耕农度日，治病也只限于镇上的人，不再深入蛮荒绝域。
　　全家勤俭，乃子符南洲人更仗义，遇到贫病，送诊送药之外还要送钱。父母死后，又在半山上建了几间竹楼，附带卖酒。本意是为照应一个不期而遇的穷亲戚，因那人名叫郑源，一腿已跛，不宜种地，故此叫他卖酒。地方既好，又近江边，饮食味美公道，生意越来越好，常时忙不过来，又在本地寻了两个伙计。南洲本人，暇时也常往照看，并在午后定时为人治病，医药费用由病人量力相送，贫病不取，所得放在一旁，专做好事。
　　有时为了病人太多，还要耽误生意，他也不管，常说：“我夫妻年过半百，只有两女，年纪还小，钱多有什用处？我夫妻所种的田一年三熟，足够温饱。好在先父昔年所配的药甚多，药方尚在，用完可以再配。这类药材极易采取，有什希奇？如说我夫妻年老，应该用人享福，其实自家耕种，早晚劳动，只于身心有益，人和铜铁一样，不去用它便要生锈，这样还可多活几年。我既以此为乐，便不算苦，一天忙到夜，上床便睡，梦少神安，一生无病，岂非福气？”众人原因见他种完田还要为人治病，极少休息，屡次劝他专心经营酒店，一面行医，省得大苦。他都不听，反认为是福气，人又姓符，于是大家都叫他福气老人（川滇“符”、“福”，土音相同）。
　　为了地方上人都尊重他，平日感情甚好，遇到春秋佳日，都喜三五为群到他店中饮食。过往客商每来镇上，更是必到，只管主人利看得薄，食物尤为精洁。镇上一些酒饭铺，见往来客人常时舍近求远，到他所开小江楼照顾，心中业已不免妒恨，无如对方人太好，在众口交誉之下，生了闷气，说不出来。
        </prosody>
    </voice>
</speak>